

\chapter{Instalación e verificación do entorno de desenvolvemento para o microcontrolador}

Neste capítulo explicaremos como instalar e verificar o entorno de desenvolvemento para os microcontroladores empregados na elaboración deste proxecto.

Tanto para programar as placas de Arduino como para as placas de desenvolvemento ESP32 empregadas neste proxecto se poden programar usando a IDE de Arduino, que ademais é software libre e multiplataforma, adicionalmente para desenvolver software para as placas ESP32 é necesario instalar tamén o framework oficial para estas, que se chama \emph{Espressif IoT Development Framework}.



\section{Arduino IDE}

A versión da IDE de Arduino que se empregou no desenvolvemento deste proxecto foi a 1.8.5, que é a que se atopa nos repositorios da distribución GNU/Linux Manjaro, distribución instalada na computadora persoal de desenvolvemento. As características da IDE de Arduino 1.8.5 son as seguintes:

\begin{description}
    \item[Licenzas:] GNU LGPL v2.1 e  GNU GPLv2.
    \item[Plataformas soportadas:] ~\\
        \begin{itemize}
            \item GNU/linux (ARM, 32 bits e 64 bits).
            \item Mac OS X 10.7 Lion ou superior.
            \item Windows XP ou superior.
        \end{itemize}
\end{description}

\subsection{Instalación de Arduino IDE en GNU/Linux}
Nesta subsección vamos a contar como se realiza a instalación en distintas plataformas GNU/Linux. Para instalar a IDE de Arduino podemos realizalo de distintos xeitos:
\begin{itemize}
    \item Mediante os repositorios da distribución.
    \item Mediante os ficheiros binarios do repositorio de Arduino.
    \item Compilando o código fonte de Arduino IDE.
\end{itemize}


\subsubsection{Instalación mediante repositorios de distribucións baseadas en Archlinux}

No caso de distribucións da familia de Archlinux como a propia Archlinux, Antergos ou Manjaro temos que realizar os seguintes pasos:
\begin{enumerate}
    \item Instalar o paquete \verb#arduino# e as súas dependencias:
\begin{lstlisting}
sudo pacman -S arduino
\end{lstlisting}

    \item Agregar o usuario do sistema que se vai usar para subir o firmware á placa aos grupos do sistema \verb#uucp# e \verb#lock#:

\begin{lstlisting}
sudo usermod -a -G uucp <usuario>
sudo usermod -a -G lock <usuario>
\end{lstlisting}

    \item Asegurarnos que o módulo do kernel \verb#cdc_acm# esteña cargado. Podemos velo co comando:
\begin{lstlisting}
lsmod | grep cdc_acm
\end{lstlisting}
    \item En caso de que non esteña cargado  temos que cargalo co seguinte comando:
\begin{lstlisting}
sudo modprobe cdc_acm
\end{lstlisting}
\end{enumerate}



\subsubsection{Instalación mediante repositorios de distribucións baseadas en Debian}

Nas distribucións baseadas en Debian, como a propia Debian, Ubuntu ou Linux Mint a instalación realizaríase seguindo os pasos seguintes:

é probable que a versión que hai no repositorio sexa bastante vella, polo que se recomenda realizar a instalación dende ficheiros binarios. De todos xeitos a instalación sería seguindo estes pasos:
\begin{enumerate}
    \item Instalar o paquete \verb#arduino#:
\begin{lstlisting}
sudo apt-get install arduino
\end{lstlisting}

    \item Agregar o usuario do sistema que se vai usar para subir o firmware á placa ao grupo do sistema \verb#dialout#:
\begin{lstlisting}
sudo usermod -a -G dialout <usuario>
\end{lstlisting}
\end{enumerate}

\textbf{NOTA IMPORTANTE:} É probable que a versión de Arduino IDE  do repositorio destas ditribucións sexa bastante vella, polo que no caso de que sexa así recoméndase realizar a instalación dende ficheiros binarios.


\subsubsection{Instalación mediante repositorios de distribucións baseadas en Fedora}

Nas distribucións baseadas en Fedora que incorporen a ferramenta dnf (a partir de Fedora 22) a instalación realízase mediante o comando:
\begin{lstlisting}
sudo dnf install arduino
\end{lstlisting}

Mentres que nas distribucións baseadas en Fedora que aínda non incorporen a ferramenta dnf a instalación realízase mediante o comando:
\begin{lstlisting}
sudo yum install arduino
\end{lstlisting}

Posteriormente tamén temos que agregar o usuario do sistema que se vai usar para subir o firmware á placa ao grupo do sistema \verb#dialout# do seguinte xeito:
\begin{lstlisting}
sudo usermod -a -G dialout <usuario>
\end{lstlisting}

\subsubsection{Instalación mediante binarios}

Para instalar Arduino IDE mediante os ficheiros binarios temos que executar os seguintes pasos:
\begin{enumerate}
    \item Descargar os ficheiros dende a páxin web de descargas de Arduino\footnote{https://www.arduino.cc/en/Main/Software}.

    \item Descomprimir os ficheiros descargados a un directorio determinado.

    \item Entramos no directorio onde se descargaron os ficheiros

    \item Executamos o script de instalación \verb#install.sh#.

    \item Agregar o usuario do sistema que se vai usar para subir o firmware á placa ao grupo do sistema \verb#dialout# do seguinte xeito:
\begin{lstlisting}
sudo usermod -a -G dialout <usuario>
\end{lstlisting}
\end{enumerate}

\subsection{\label{s_installBiblio}Instalación de bibliotecas necesarias}

A instalación das bibliotecas necesarias pode realizarse mediante a propia ferramenta de xestión de bibliotecas da IDE de Arduino, da que se pode ver unha captura na figura \ref{fig:xestionBiblioArduino}, sempre e cando estas estean no repositorio de Arduino.
No caso deste proxecto todas as bibliotecas salvo a biblioteca que se desenvolveu estaban no repositorio de Arduino, incluso algunhas xa veñen instaladas coa IDE.

\begin{figure}[!hbt]
    \centering
    \includegraphics[width=0.6\textwidth,keepaspectratio=true]{Imaxes/capturaXestionBiblioArduino.png}
    \caption{Captura da ferramenta de xestión de bibliotecas.}
    \label{fig:xestionBiblioArduino}
\end{figure}


Foi preciso instalar as seguintes bibliotecas a través da ferramenta de xestión de bibliotecas de Arduino:
\begin{itemize}
    \item ArduinoJson
    \item PubSubClient
\end{itemize}

Para as bibliotecas que non están no repositorio de Arduino é preciso instalalas de xeito manual. Isto faise posíbel ou ben copiando a biblioteca no directorio das bibliotecas de Arduino\footnote{En sistemas GNU/Linux o directorio de bibliotecas de Arduino é ~/Arduino/libraries/} ou ben facendo un enlace simbólico.

No caso deste proxecto o xeito máis cómodo foi facendo un enlace simbólico á ubicación da biblioteca do repositorio git, como pode apreciarse:
\begin{lstlisting}
$ ls -lah /home/braisarias/Arduino/libraries/QAS
lrwxrwxrwx 1 braisarias users 42 19.05.2018 22:13 /home/braisarias/Arduino/libraries/QAS -> /home/braisarias/pfc/git/QAS/firmware/QAS//
\end{lstlisting}

\section{\label{sec_esp32sdk}Espressif IoT Development Framework}

Unha vez tendo a IDE de Arduino instalada, hai que instalar o framework ESP-IDF (Espressif IoT Development Framework) para poder desenvolver software para a placa ESP32 e que a IDE de Arduino sexa capaz de recoñecer as funcións e o hardware propio deste disposistivo.

O primeiro paso é instalar as dependencias.

Sistemas baseados en Debian:
\begin{lstlisting}
sudo apt-get install gcc git wget make libncurses-dev flex bison gperf python python-serial
\end{lstlisting}

Sistemas baseados en CentOS ou RedHat:
\begin{lstlisting}
sudo yum install gcc git wget make ncurses-devel flex bison gperf python pyserial
\end{lstlisting}

Sistemas baseados en Arch:
\begin{lstlisting}
sudo pacman -S --needed gcc git make ncurses flex bison gperf python2-pyserial
\end{lstlisting}


Seguidamente hai que descargar o código fonte do framework do seguinte xeito:
\begin{lstlisting}
cd ~/esp
git clone --recursive https://github.com/espressif/esp-idf.git
cd ~/esp/esp-idf
git submodule update --init --recursive
\end{lstlisting}


Para seguir coa instalación é necesario declarar unhas variabeis de entorno, para facer isto máis cómodo o mellor é incluir o seguinte código no ficheiro \verb#.bashrc#:
\begin{lstlisting}
# for ESP32 toolchain
export PATH="$PATH:$HOME/dev/esp/xtensa-esp32-elf/bin"
export IDF_PATH="$HOME/dev/esp/esp-idf"
\end{lstlisting}

Por último hai que instalar as dependencias de python do framework:
\begin{lstlisting}
sudo python -m pip install -r $IDF_PATH/requirements.txt
\end{lstlisting}

% TODO: https://hackaday.com/2016/10/04/how-to-get-started-with-the-esp32/
% TODO: https://github.com/espressif/esp-idf
% TODO: https://esp-idf.readthedocs.io/en/latest/get-started/index.html#get-started-get-esp-idf
% TODO: https://esp-idf.readthedocs.io/en/latest/get-started/linux-setup.html




